最佳劇本的大敗筆 - 蔣芸

最佳劇本的大敗筆 - 蔣芸

美聯社

不知道是否興奮過度，腦子一發熱上台開腔就語無倫次；楊凡得了七十六屆威尼斯影展的最佳劇本獎，本來應該恭喜老朋友，然而最佳劇本最大的敗筆竟是他致謝詞時發表的那段感言。

他談到1967年的香港，正是這部華語動畫片「繼園台七號」的背景時空；也談到那時才二十歲的他對人權民主一無所知──唉，該多麼慚愧，今天不少與五十二年前的他差不多年紀的青少年走上街頭，置個人安危及前途不顧，為什麼？正因為他們不像當年的那位自言受英式教育的楊凡那麼自私又無知，咦，奇怪了，誰說受英式教育就該對這些基本人權、自由、民主無知呢？

楊凡說不知道五十二年後的今天「一股奇怪的力量不知從何而來？」他說：「來自我們不知道的地方，以自由人權及民主之名把香港翻天覆地，我們失去了走在街上乘搭公共交通工具的自由……。」

你不奇怪這一番話與路透社公開出來的那段林鄭閉門演講錄音中的話何其相似，林鄭抱怨她失去行街、去美髮店的自由、抱怨一些人不敢邀請她出席宴會……，而楊大導抱怨的也差不多，是由個人方不方便着眼。有人死了、傷了、被打殘、被拘禁了，世界變了樣子，為什麼不去思考觀察了解這一切是孰使由之，孰令致之？有誰願意這樣露宿風餐頂着三十餘度的高溫流血流汗朝不保夕？

別說從事藝術工作者更要有同情同理心，普通正常人都應該有；香港的年輕人多麼勇敢多麼優秀多麼無私，難道僅僅為私利而去拋頭顱灑熱血？今天得獎的楊凡若從這角度發聲，他的價值他的高度就不同。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
淫惡「羅范門」 (陳也)

下一則
下一則
避繁囂 (李純恩)

出黎呀 自由閪！

五大訴求 缺一不可

叫阿爺阿嫲阿公阿婆阿爸阿媽投

【保民聯】建制保皇 建設保民 香港值得更好的建設派